\capitulo{Arquitectura Global}

La arquitectura global del sistema OurEvent, consta de un servicio 
ubicado en la nube (Internet), dicho servicio es proporcionado por 
el proveedor Heroku, a continuación se muestra una breve explicación
y posteriormente el diagrama de la arquitectura. 

En un principio los usuarios se conectan mediante un navegador de Internet 
el cual interactúa con Ruby on Rails, a través de un servidor HTTP llamado Unicorn 
(\cite{Unicorn}) otorgado por heroku diseñado para servir a clientes rápidos en
redes de baja latencia, alto ancho de banda y en sistemas UNIX, y es quien obtiene las vistas,
datos y validaciones. Los usuarios tendrán la posibilidad de acceder a la página
web mediante computadoras, tablet y smartphones.

Por otra parte heroku en su interior mantiene al framework Ruby on Rails,
el cual establece comunicación con PostgreSQL para acceder a la base de datos. A su vez
Celery se conecta con PostgreSQL, cuando alguna tarea necesita conocer algo de
la base de datos. La funcionalidad de Celery es permitir la ejecución asíncrona
de tareas definidas en una cola de trabajos y se encarga de enviar las
notificaciones mediante correo electrónico al destinatario. PostgreSQL (en cuanto a
triggers y procedimientos almacenados) se conecta con RabbitMQ, el cual es un
``message broker'', que recibe las notificaciones que se generan en el sistema
mediante PostgreSQL, para luego enviárselas a Celery. 



\begin{figure}[h!]
	\centering
	\includegraphics[scale=0.6]{modelos/imagenes/arquitectura.png}
	\caption{Diagrama de arquitectura.}
\end{figure}



Además de mostrar cuales son los componentes de la arquitectura, también es interesante,
como aportarán estos al sistema global, por esto a continuación se explica brevemente
la plataforma del proyecto.


\subseccion{Sistema operativo a utilizar}

El sistema operativo a utilizar es una distribución de GNU/Linux,
específicamente ``Ubuntu GNU/Linux 10.04''. Esto es debido a que el proveedor
del servidor en la nube, Heroku, ofrece esta plataforma para los nuevos
clientes. Además, es una plataforma bien conocida por los desarrolladores de
OurEvent y está comprobado que es estable para un ambiente web por los mismos
ingenieros de Heroku.


\subseccion{Software a utilizar}

En cuanto al software, el servidor para Rails recomendado por Heroku (y el que
soporta sus sistemas) es Unicorn (\cite{Heroku:Unicorn}). Unicorn es un servidor
Rack que esta diseñado para servir peticiones en conexiones de baja latencia y
alto ancho de banda y toma ventaja de características de los kernels de UNIX
(\cite{Unicorn}). Rack es un middleware que permite conectar aplicaciones en
Ruby on Rails con servidores web.


\subseccion{Hardware a utilizar}


Heroku provee de unidades de procesamiento llamadas Dynos. Una aplicación puede
usar varios Dynos, depende de cuantos necesite. Existen tres tipos de Dynos: los
1x tienen 512 MB de RAM y un precio de US\$0.05 por hora. Los Dynos 2x tienen
1024 MB de RAM y un precio de US\$0.10 por hora. Finalmente los Dynos PX tienen
6GB de RAM, 8 núcleos y un precio de US\$0.8 por hora.

Se elige utilizar dos Dynos 1x inicialmente ya que si se utiliza solo 1 la
aplicación se duerme luego de un periodo de inactividad causando unos segundos
de espera al usuario que intenten acceder.

Si se necesitará escalar el sistema se contratarían más Dynos.

Además se necesita contratar un ``worker Dyno'' que permite ejecutar RabbitMQ y
Celery.

En cuanto al proveedor de base de datos PostgreSQL, Heroku ofrece un plan
llamado ``Yanari'' que tiene una capacidad de almacenamiento de 64 GB a un
precio mensual de US\$50. Con el sizing estimado de 40 GB, con este plan
bastaría, pero si se requiere más se puede pasar al siguiente plan llamado
``Tengu'' que tiene una capacidad de 256 GB a un precio de US\$200 mensual
(\cite{Heroku:DB}).


 
